促成風雲計劃更是其時

促成風雲計劃更是其時
（立法會議員 區諾軒） - 區諾軒

回顧和平佔中的起始，源於戴耀廷教授投稿撰文，倡議公民抗命爭取政治權利，後來逐漸引起討論，才有政黨、民間團體襄助，促成商討日、毅行和電子公投。這使我相信戴教授在這一兩年推動風雲計劃，亦是念茲在茲民主運動如何走下去，如何動員各方，讓民主派在區議會選舉成為一場政治運動。他日前即使面對判決，仍心繫民主派有否足夠人選落區。我衷心呼籲，政治困局鎖不住我們的志氣，現在民主各黨更是時候積極參與，促成風雲計劃。

大南區補選落幕，民主派鎩羽而歸。連同早前兩次立法會補選，或許有人又歸咎香港人對政局死心，不出來投票，「輸足三次，有乜好投？」我相信抱持這種想法的朋友未必看到事情的另一面，立法會與區議會很難類比，有人只投區議會，也有人只投立法會，投票邏輯迥異。更重要的是，我們必須意識到區議會選舉是一場比拼社區聯繫深度的競爭。

我特別留意有記者當天點票時的觀察。他憶述建制派補選的策劃人陳少棠點票期間反應：第一輪選票點算後，他便急急向在外的建制派傳言贏300至400票，最後李思敏得票1,343，比李國權多209票。結果比陳少棠的預計低，記者引述他說：「都話唔好催票，催到3,000仲大鑊」。

知己知彼，要戰勝建制派，請先了解對手。陳少棠的言論展現了建制派選舉的思路：他們評估選票分佈，是從推敲投票率着手。大南的理論成立前提是，最近立法會、區議會三次補選建制派都大約有1,300得票。換言之，1,300票就是他們有能力動員的選民，用投票總數相減，已大約掌握民主派候選人的票數。因此，他們採取低調策略，總投票人數越低，1,300票佔的份額越高，如果催票到3,000，已經脫離自己腹稿，當然「大鑊」。

希望讀者們不要對此感到太奇怪，料敵取人、投票估算早已是政界行內基本。我想帶出的是建制派的鐵票動員怎樣構成的？當建制派可以，民主派多大程度可以？建制派的鐵票基礎，端視乎「戶口簿」的耕耘成果，透過日積月累的活動累積會員、居民網絡，在選舉和政治動員時便成為呼籲途徑，只要反覆動員，便可驗證誰可成為選票。不要見樹不見林，蛇齋餅糭是手段，鐵票是目的。以筆者工作的社區為例，年近選舉，我發現粵海同鄉會以免費旅行換取居民入會；還有一個愛心協會，搞一次抽獎活動，公開宣稱有376人參加。他們的目標，無非把去政治的市民化為最政治的鐵膽，忠實的投票者，關鍵仍是人與人的緊密聯繫。

政治逆境更要存續社區聯繫

風雲計劃鼓勵立法會投票的選民也投票區議會，贏回更多社區。承接以上分析，只爭取票投立法會民主派的選民支持，不一定贏大多數的，更要爭取中間、非政治的選民支持，爭取面才夠闊，方足以形成勝選的充份條件。自任區議員的七年多時間，筆者親身的體驗是，堅實的社區支持必然是長期積累、親身服務。有街坊說以前以為民建聯最好，但長年的相處，同歷社區改善，人的認識超越政治定型，成為支持筆者最堅實的後盾；也有街坊支持熱血、本土，他投票給我，我相信不在於政治立場，更是長期認識建立的信任。

建制派那邊，隨時有同樣故事。在政治逆境如今，社區耕耘就是最好的抗逆，無論他是本土、淺藍、熱狗，只要你曾幫助過，也可跨越一切冷感，願意投票給你。有些人說販賣二元對立、高舉不投泛民香港玩完已經沒有吸引力，我覺得至少應該說另一種可能：民主志士要在社區成為榜樣，市民認識那個人，就反映民主派的樣式。我也相信民主同道委身社區，視野比對手更闊。有時候，區議會比立法會更能做事，立法會的法例政策、政治對立、政府一意孤行已是常態，反而社區層面，一些民生事務的改善更容易實現。政治逆境如今，更要存續社區聯繫與實力。

賢者所適，其前無敵。民主板塊分崩離析的世代，合一團結的運動，更顯可貴。接下來，但願民主各黨積極促成，讓風雲計劃不只是一個號召，而是實實在在的維護社區自主運動。

區諾軒
立法會議員

上一則
上一則
他們為香港打了美好一仗 (錢志健)

下一則
下一則
英國脫歐的政治101 (利世民)